
\begin{frame}{Was gibt es denn alles an FLOSS?}
	\centering
	\begin{enumerate}
		\item Software \pause
		\item Hardware \pause
		\item ... und so viel mehr!
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Software: GNU-Project}
	\centering
	\begin{multicols}{2}
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Binutils}
			\item \texttt{Coreutils}
			\item \texttt{glibc C-Libary}
			\item \texttt{GCC}
			\item \texttt{Make}
			\item \texttt{Patch}
			\item \texttt{GNU Bison}
			\item \texttt{Grep}
			\item \texttt{Tar}
			\item \texttt{ACL}
			\item \texttt{Man}
			\item \texttt{\dots}
		\end{itemize}
	\end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}{Software: Linux}
	\begin{itemize}
		\item Ursprung: Unix \pause
		      \begin{itemize}
			      \item erstes Multi-User-System aus Bell Labs \pause
			      \item C wurde für Unix erfunden \pause
			      \item Einführung des Unix-Prinzips: Jedes Programm macht eine Sache und kann mittels Pipes in ein anderes geleitet werden. \pause
			      \item riesiger Einfluss auf alle folgende Betriebssysteme \pause
		      \end{itemize}
		\item programmiert in C \pause
		\item Startete als Hobbyprojekt eines Finnen \pause
		\item \enquote{temporäre} Adaptierung durch das GNU-Projekt \pause
		\item bis heute zentraler Kern eines GNU+Linux Systems (bekannt als \enquote{Linux})
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Software: vieles vieles mehr}
	\centering
	\begin{itemize}
		\item Bildbearbeitungsprogramm $\rightarrow$ GIMP, Krita \pause
		\item Office $\rightarrow$ Libre Office \pause
		\item Slack $\rightarrow$ Riot \pause
		\item OneNote $\rightarrow$ Joplin \pause
		\item \dots
		\item \url{https://alternativeto.net/}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Hardware: RISC-V - Offene CPUs}
	\centering
	\begin{itemize}
		\item offene Schaltpläne für CPUs \pause
		\item Keine horrenden Lizenzgebühren \pause
		\item Sicherheitsgewinn, da alle CPUs nachvollziehbar sind $\Rightarrow$ keine Hardware-Hintertüren \pause
	\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Hardware: 3D-Drucker - Open Source ... Alles?}
	\centering
	\begin{itemize}
		\item Kreative Freiheit, Ersatzteile und Prototypen selbst produzieren
		\item Baupläne, 3D-Modelle und Software Open Source (?)
		\item Kommerzielle Drucker verfügbar, aber Eigenbau möglich
		\item 3D-Drucker können sich selbst \glqq drucken\grqq ! 
	\end{itemize} \pause
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\includegraphics[scale=0.3]{texfiles/beispiel_floss/3d-profi.jpeg}
	\end{minipage} \pause
	\hfil
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\includegraphics[scale=0.20]{texfiles/beispiel_floss/3d-kiste.jpg}
	\end{minipage}
	\tiny
	\url{https://commonslab.gr/2017/07/06/buy-lulzbot-3d-printers-europe-reliable-and-easy-to-use/}
	\newline
	\url{https://www.instructables.com/id/MilkRap-Milk-Crate-RepRap/}
\end{frame}

\begin{frame}{Software: Thingiverse - Open Source ... Alles?}
	\centering
	\begin{itemize}
		\item Website mit 3D-Plänen für so ziemlich alles
		\item Open Source? Viele verschiedene Lizenzen!
		\item \url{https://www.thingiverse.com/}
	\end{itemize}
	\includegraphics[scale=0.23]{texfiles/beispiel_floss/thingiverse.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Hardware: USEETOO - Open Source Mikroskope}
	\centering
	\begin{itemize}
		\item Mikroskope aus 3D-Druckern + Standardelektronik bauen 
		\item Zellensystem ermöglicht Umbau zu verschiedenen Mikroskopen 
		\item Baupläne, 3D-Modelle und Software sind Open Source 
		\item proprietär: immense Kosten, open source: < 1000 €, etc. \pause
	\end{itemize}
	\includegraphics[scale=0.3]{texfiles/beispiel_floss/useetoo.png}
	\url{https://useetoo.org/home/}
\end{frame}

\begin{frame}{Hardware: Luftdaten.info - OS-Feinstaubsensoren}
	\centering
	\begin{itemize}
		\item Feinstaubsensoren aus Standartelektronik + Abflussrohren 
		\item Feinstaubpartikel und Temperatur messen und online darstellen 
		\item Baupläne, Software und Online-Plattform sind Open Source 
		\item proprietär: immense Kosten, open source: < 60 € \pause
	\end{itemize}
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\includegraphics[scale=0.036]{texfiles/beispiel_floss/luft-1.jpeg}
	\end{minipage}
	\hfil
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\includegraphics[scale=0.05]{texfiles/beispiel_floss/luft-2.jpeg}
	\end{minipage}
	\vspace{5mm}
	\url{https://luftdaten.info/}
\end{frame}

\begin{frame}{Open Culture: Noch viel, viel mehr!}
	\centering
	\begin{itemize}
		\item Open Access: freier Zugang zu Bildung, Wissen und Forschung
		\item Open Medicine: freier Zugang zu Medizinforschung 
		\item Open Content: freier Zugang zu Kunst, Kultur \& Medien 
		\item Open Government: freier Zugang zu Regierungsprozessen
		\item Open Heritage: freier Zugang zu Bibliotheken, Museen und Archiven
		\item ...
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Open Culture: Noch viel, viel mehr!}
\centering
\begin{itemize}
	\item Was kennt ihr? 
	\item Was könnt ihr euch vorstellen? 
	\item Was benötigt ihr? 
	\item Was könnte möglich sein?
\end{itemize}
\end{frame}


